八九六四

我已經忘記了是第幾次，和藍到發黑的母親為政治而爭吵(雖是藍到發黑、藍中帶紅，但我還是抱住一絲希望，想把她轉黃)，但今天卻是頭一次提到六四——

「啱呀啱呀，共產黨講咩都啱，佢哋話六四冇死人就係冇死人！」

「唔係喎，我知六四死好多人。」

「你知？你知你又咁冷淡？」

「都三十一年前嘅嘢啦，國家主席都換咗幾個啦！」

「根本唔係國家主席一唔一樣嘅問題，係共產黨嘅問題，係獨裁政權嘅問題！我都唔明，你哋呢啲經歷過六四嘅人，明明知道當時發生咩事，點解可以默不作聲？」

「作咩聲姐⋯⋯」

「你知唔知佢哋點解死呀？」

「畀坦克車，畀軍隊殺死呀嘛⋯⋯」

「佢哋只係爭取人權、民主、自由咋，就畀中央暴力鎮壓呀！佢哋係畀政權殺死架！」

母親第一次沒有反駁我，只是默然不語。

我稍作收拾，出發前往六四悼念晚會。

我沒有吸煙的習慣，所以身上也無打火機。問旁人借了些燭火，把蠟燭燃點起來。看著燭火搖曳，我的思緒回到了八九六四。我年紀尚輕，沒有經歷過那個鐵鏽味瀰漫的夏天，所以我看了不少紀錄，以彌補那段空白。雖然我們與他們相隔三十一年，但心情是一樣的——我們知道對抗腐敗無恥政權的下場，我們知道弱小的人民反抗起來有如雞蛋撞石牆，但大家都不願放棄，即使要以血肉之軀擋萬千子彈，我們畏懼卻不願退縮。

或許是我動作太大，燭火熄了。我又向旁人借了火，重燃蠟燭。就像這場抗爭一般，即使全場的燭火熄了，只要尚剩一人未熄，全場蠟燭就能重燃。一息尚存，抗爭到底。

今年看的六四照片和文字紀錄，其實已經看過許多遍，每一次都觸目驚心，每一次都看得我心裏悶悶的，鼻子酸酸的，很難受，也很心痛。

我放些照片上來：

照片來源：
圖1：
圖2&3：

還有更血腥更可怕的，怕有些人受不了，就不放了。想看的可以到網址裏看。

今年看的時候，上述的那些情緒更強烈了些，興許是擔心六四事件會在不久的將來又再次上演。今年禁止六四晚會，已是一個顯然易見的警告，提醒大家自由已漸行漸遠，快要連背影也看不到。

有些人的生命永遠停留在一九八九年的六月四日，而活到現在的，又不知能否過得了明天。

但我知道，天安門的靈魂不希望我們只是悼念他們，而是希望我們能替他們完成他們未完成的夙願。

承先賢之志，燃革命之火。